#Modelo con un solo bien y con dotación

##Problema de optimización

En este modelo en la economía existe un solo bien. En cada periodo la cantidad que consume el agente representativo se denota con $c_s$ para $s\geq t$. El objetivo del agente representativo es

$$
\max_{c_s, s \geq t} \{ \sum_{s\geq t} \beta^{s-t}\ln(c_s):  c_s + b_{s+1} = y_s + (1+r_{s-1})b_s, s \geq t\}
$$
En donde $b_s$ denota la cantidad del bien que el agente representativo ahorra en el periodo $s$, $y_s$ la dotación del bien en el periodo $s$ y $r_s$ la tasa de interés del periodo $s$. Además, en este problema están dados $\{y_s, r_{s-1}\}_{s\geq t}$ y $b_t$. 

Por otro lado, se define

$$
T_s = y_s- c_s
$$
La balanza comercial del país en el periodo $s$ y además

$$
CA_s = b_{s+1} - b_s = T_s + r_{s-1}b_s
$$
La cuenta corriente del país en el periodo $s$. La identidad anterior surge de la restricción presuúestal del agente representativo.  

## Condiciones de primer orden

De las condiciones de primer orden se obtiene la siguiente condición de optimalidad, conocida como la ecuación de euler,

$$
c_{t+1} = \beta(1+r_t)c_t
$$

## Restricción presupuestal 

Definimos $\Delta_s$ como $\Delta_s = 1$ si $s = t$ y 

$$
\Delta_s = \prod_{j = t}^{s-1} \frac{1}{1+r_j}
$$
Para $s \geq t + 1$. Iterando hacia adeltante con la restricción presupuestal del agente representativo se obtiene que en el óptimo,

$$
\sum_{s\geq t} \Delta_sT_s = -(1+r_{t-1})b_t 
$$
O bien,

$$
\begin{equation}
\sum_{s\geq t} \Delta_sc_s = (1+r_{t-1})b_t  + \sum_{s\geq t} \Delta_sy_s
(\#eq:rp)
\end{equation}  
$$

Con lo anterior estamos listos para establecer resultados a partir de supuestos sobre las variables dadas.

## Supuestos habituales

### Tasa de interés constante

En este caso, se supone que $r_{s-1} = r^*$ para cada $s \geq t$. En este caso,

$$
\Delta_s = \left(\frac{1}{1 + r^*}\right)^{s-1}
$$

### Consumo constante

Se asume, además de la tasa de interés contante que, $\beta(1+r^*) = 1$. En este caso, $c = c_{s+1} = c_{s}$ para cada $s \geq t$ (a partir de la ecuación de euler). Así, se verfifica que

$$
\Delta_s = \beta^{s-1}
$$
Con esto,

$$
\sum_{s\geq t} \Delta_s c_s = c \sum_{s \geq t}\beta^{s-1} = \frac{c}{1-\beta}
$$
Por lo tanto, sustituyendo en \@ref(eq:rp) se obtiene que,

$$
c = (1-\beta)(1+r^*)b_t + (1-\beta)\sum_{s\geq t}\beta^{s-t}y_s
$$
Obsérvese que $(1-\beta)(1+r^*) = 1 + r^* - \beta(1+r^*) = r^*$. Definimos, además, $\hat{y_s} = (1- \beta)\sum_{j\geq s} \beta^{j-s}y_j$ como el valor permanente de $y$ en el periodo $s$. Por lo tanto,

$$
c = r^*b_t + \hat{y_t}
$$
En general, si iteramos la restricción presupuestal partir de $s$, obtenemos que

$$
c_s = c = r^*b_s + \hat{y_s}
$$

De lo anterior se desprende que la cuenta corriente en el periodo $s$ está determinada por,

$$
CA_s = T_s + r^*b_s =  y_s - c_s + r^*b_s = y_s - \hat{y_s} 
$$

## Ejemplo

Supongamos que $r_{s-1} = r^*$ para cada $s \geq t$ y que $\beta*(1+r^*) = 1$. Además, $y_s = y$ para cada $s\geq t$ y $b_t = 0$. Los dos primeros supuestos establecen que $c = r^*b_t + \hat{y_t}$. Del tercer supuesto se obtiene que 

$$
\hat{y_t} = (1-\beta)\sum_{s\geq t} \beta_{s-t} y_s = (1-\beta)y \sum_{s\geq t} \beta^{s-t} = y
$$

Por lo tanto, usando además el último supuesto, se tiene que $c = c_s = y$ para cada $s \geq t$. Con eso, claramente $T_s = CA_s = 0$ para cada $s\geq t$.

### Choque

Supongamos ahora que hay un choque en la dotación durante $h$ periodos. Formalmente, ahora $y_s = \lambda y$ com $\lambda < 1$ si $t \leq s \leq t+h-1$ y $y_s = y$ para cada $s \geq t+h$ y se mantiene el supuesto de que $b_t = 0$. Recordemos que, en general, se sigue sosteniendo que el consumo es constante y que,

$$
c = r^*b_t + \hat{y_t}
$$

Por lo que basta encontrar el valor permanente de la dotación en $t$. En general, si $t \leq s \leq t+h-1$ entonces,

$$
\begin{align*}
\hat{y_s} &= (1-\beta)\sum_{j \geq s} \beta^{j-s}y_j \\
&= (1-\beta)\left(\sum_{j = s}^{t+h-1}\beta^{j-s}\lambda y + \sum_{j \geq t+h} \beta^{j-s} y\right) \\
& = (1-\beta)\left(\lambda y \sum_{j = s}^{t+h-1}\beta^{j-s} + y \sum_{j \geq t+h} \beta^{j-s }  \right) \\
& = (1-\beta)\left(\frac{1-\beta^{h+(t-s)}}{1-\beta}\lambda y + \frac{\beta^{h+(t-s)}}{1-\beta}y\right) \\
& = \left(1-\beta^{h+(t-s)}\right)\lambda y + \beta^{h+(t-s)} y
\end{align*}
$$

Y si $s \geq t$ entonces $\hat{y_s} = y$. Por lo tanto, $\hat{y_t} = (1-\beta^h)\lambda y + \beta^h y$ y usando que $\beta_t = 0$, se verifica que $c = (1-\beta^h)\lambda y + \beta^h y$. Con esto, para $t \leq s \leq t+h-1$ se sostiente que,

$$
T_s = y_s - c_s = \lambda y - (1-\beta^h)\lambda y - \beta^h y = \beta^h(\lambda - 1)y < 0
$$

Por lo que durante el choque, se importan bienes. En cambio, para $s \geq t+h$ se tiene que ,

$$
\begin{align*}
T_s &= y_s - c_s \\
& = y -(1-\beta^h)\lambda y - \beta^h y \\
& =  (1 - \lambda + \lambda \beta^h  - \beta^h)y \\
& = (1-\lambda)(1-\beta^h)y > 0
\end{align*}
$$

Por lo que tras el choque se exportan bienes. Por el lado de la cuenta corriente, si $t \leq s \leq t+h-1$ entonces

$$
\begin{align*}
CA_s & = y_s - \hat{y_s} \\
& = \lambda y - \left(1-\beta^{h+(t-s)}\right)\lambda y - \beta^{h+(t-s)} y \\
& = \beta^{h +(t-s)}(\lambda-1)y < 0 
\end{align*}
$$

Y si $s \geq t+h$ entonces claramente $CA_s = 0$. Con ,o anterior podemos determinar los niveles de ahorro. Recordemos que $CA_s = T_s + r^*b_s$. Así, para $t \leq s \leq t+h-1$,

$$
\beta^{h +(t-s)}(\lambda-1)y = CA_s = T_s + r^*b_s = \beta^h(\lambda - 1)y + r^*b_s
$$
Por lo tanto, dado que $\frac{1}{r^*} = 1-\beta$

$$
b_s = (1-\beta)\beta^h\left(\beta^{t-s} - 1\right)(\lambda-1)y < 0
$$

Por otro lado, si $s \geq t+h$ entonces, 

$$
0 = CA_s = T_s + r^* b_s = (1-\lambda)(1-\beta^h)y + r^* b_s
$$

Así, en este caso, 

$$
b_s = (1-\beta)(1-\beta^h)(\lambda-1)y < 0
$$
Por lo que en este choque, siempre hay deuda.

### Choque permanente

Supongamos el choque anterior pero de manera permanente. En este caso, $h \rightarrow \infty$, por lo que $b_s, CA_s, T_s \rightarrow 0$ y $c \rightarrow \lambda y$.